
# Rudy: un servidor web sencillo

Introducción
============

La tarea es implementar un pequeño servidor web en Erlang. El objetivo
de este ejercicio es ser capaz de:

-   Describir los procedimientos para utilizar la API de socket.

-   Describir la estructura de un proceso de servidor.

-   Describir el protocolo HTTP.

Como objetivo adicional, aprenderemos un poco de programación Erlang.

Un parser de HTTP
=================

Comencemos por un parser HTTP. No construiremos un parser completo ni
implementaremos un servidor que pueda responder queries (por ahora) pero
haremos lo suficiente para entender cómo funciona Erlang y cómo se
define HTTP.

Un request HTTP
---------------

Abramos un archivo `http.erl` y declaremos un módulo `http` en la
primera línea. Además exportaremos las funciones que usaremos desde
afuera del módulo. Al finalizar, no exportaremos todo, pero mientras
estamos probando queremos testear las funciones a medida que las
implementamos.

```erlang
-module(http).
-export([parse_request/1]).
```

Solo implementaremos el parseo de una request GET de HTTP, evitando
algunos detalles para hacernos la vida más fácil. Descarguemos el RFC
2616 de [www.ietf.org](http://www.ietf.org/) y sigamos las descripciones
para un request. Del RFC tenemos:

    Request = Request-Line ; Section 5.1
              *(( general-header ; Section 4.5
                | request-header ; Section 5.3
                | entity-header ) CRLF) ; Section 7.1
              CRLF
              [ message-body ] ; Section 4.3

Es decir, un request consiste en: una línea de request, una secuencia
opcional de encabezados (headers), una marca de fin de línea (CRLF:
carriage return line feed) y un cuerpo (body) opcional. Notemos que cada
encabezado también está terminado por un CRLF.

Empecemos; implementemos cada función de parsing para que parsee su
elemento y retorne una tupla con el resultado parseado y el resto del
string.

```erlang
parse_request(R0) ->
    {Request, R1} = request_line(R0),
    {Headers, R2} = headers(R1),
    {Body, _} = message_body(R2),
    {Request, Headers, Body}.
```

La línea de request
-------------------

Ahora miremos la definición de la línea de request en el RFC.

    Request-Line = Method SP Request-URI SP HTTP-Version CRLF

La línea de request consiste en: un método, una URI del request y una
versión de HTTP. Todas separadas por espacios y terminada en un CRLF.

El método es uno de: `OPTIONS`, `GET`, `HEAD`, etc. Como solo estamos
interesados en requests `GET`, es más sencillo.

Para entender como implementar el parser, tenemos que saber como se
representan los strings en Erlang. Los strings son listas de enteros y
una manera de escribir un entero es `$G`, es decir, el valor ASCII del
carácter G. Entonces el string “GET” puede ser escrito `[$G,$E,$T]`, o
(si estamos al día con el ASCII) como `[71,69,84]`. Hagamos algo de
parseo.

```erlang
request_line([$G, $E, $T, 32 |R0]) ->
    {URI, R1} = request_uri(R0),
    {Ver, R2} = http_version(R1),
    [13,10|R3] = R2,
    {{get, URI, Ver}, R3}.
```

Matcheamos el string con una lista que comienza con los enteros de G, E
y T, seguido por 32 (que es el valor ASCII para el espacio). Después de
haber matcheado el string de entrada con “GET ” continuamos con el resto
del string `R0`. Encontramos la URI, la versión y finalmente el CRLF que
marca el final de la línea de request.

Luego retornamos la tupla `{{get, URI, Ver}, R3}`, cuyo primer elemento
es la representación parseada de la línea de request y `R3` es el resto
del string.

Nota: Si resulta difícil seguir la explicación y aún no se comenzó a
leer la sección “Getting Started” del sitio oficial de Erlang, es ahora
el momento de hacerlo.

La URI
------

Ahora implementaremos el parseo de la URI. Esto requiere definiciones
recursivas. Quizás resulte complicado para aquellos que no tengan
experiencia en programación funcional. Y aquellos que si tengan algo de
idea de programación funcional pueden decir “esto no es *tail
recursive*, se puede hacer mejor”, esta bien, la idea es hacer las cosas
sencillas y no introducir conceptos que no necesitemos.

```erlang
request_uri([32|R0])->
    {[], R0};
request_uri([C|R0]) ->
    {Rest, R1} = request_uri(R0),
    {[C|Rest], R1}.
```

La URI es retornada como un string. Por supuesto hay un mundo de
estructura en ese string. Determina el recurso que estamos buscando, y
posiblemente con información de query, etc. Por ahora dejémoslo como un
string, pero se puede parsear más adelante.

Versión
-------

Parsear la versión es simple, o bien es versión “1.0” o “1.1”.
Representaremos eso con los atoms `v11` y `v10`. Es decir que más
adelante podremos cambiar el atom en lugar de parsear el string de
nuevo. Por supuesto también significa que nuestro programa dejará de
funcionar al recibir solicitudes de otra versión, pero podremos vivir
con esa limitación.

```erlang
http_version([$H, $T, $T, $P, $/, $1, $., $1 | R0]) ->
    {v11, R0};
http_version([$H, $T, $T, $P, $/, $1, $., $0 | R0]) ->
    {v10, R0}.
```

Headers
-------

Los headers (o encabezados en determinadas traducciones) tienen una
estructura interna, pero solo nos interesa dividirlos en strings
individuales y lo que es más importante, encontrar el final de la
sección de headers. Implementaremos esto con dos funciones recursivas;
una que consume una secuencia de headers, y otra que consume headers
individuales.

```erlang
headers([13,10|R0]) ->
    {[],R0};
headers(R0) ->
    {Header, R1} = header(R0),
    {Rest, R2} = headers(R1),
    {[Header|Rest], R2}.

header([13,10|R0]) ->
    {[], R0};
header([C|R0]) ->
    {Rest, R1} = header(R0),
    {[C|Rest], R1}.
```

El cuerpo
---------

Finalmente necesitamos parsear el cuerpo del request y para eso haremos
las cosas muy fáciles (incluso haciendo trampa). Vamos a asumir que el
cuerpo es todo lo que queda del string, pero la verdad no es tan simple.
Si llamamos a nuestra función con un string como argumento de entrada no
hay mucha discusión de cuán largo es el cuerpo, pero no es tan sencillo
si queremos parsear un stream de bytes de entrada. ¿Cuándo llegamos al
final? ¿Cuándo debemos dejar de esperar más? El largo del cuerpo esta
encodeado en los headers del request. O, mejor dicho, en la
especificación de HTTP 1.0 y 1.1 hay varios métodos alternativos de
determinar el tamaño del cuerpo. Si investigamos mejor en las
especificaciones vamos a encontrar que es bastante engorroso. Por
nuestra parte, en nuestro pequeño mundo trataremos al cuerpo como el
resto del string.

```erlang
message_body(R) ->
    {R, []}.
```

Un pequeño test
---------------

Tenemos ahora todas las piezas y si compilamos y cargamos el módulo en
una consola Erlang ya podemos parsear un request. Llamemos a la funcion
con el prefijo del módulo `http` y demosle un string para parsear.

```bash
7>c(http).
{ok,http}
8>http:parse_request("GET /index.html HTTP/1.1\r\nfoo
34\r\n\r\nHello").
{{get,"/index.html",v11},["foo 34"],"Hello"}
9>
```

Las respuestas
--------------

No vamos a devolver respuestas muy interesante desde nuestro server,
pero hagamos una función que devuelva una respuesta HTTP con un código
de estado 200 (200 es el código para decir que todo esta bien). Otra
función que puede ser conveniente tener es una que genere un request.
Además, exportemos estas funciones en el modulo `http`, vamos a usarlas
más adelante.

```erlang
ok(Body) ->
    "HTTP/1.1 200 OK\r\n" ++ "\r\n" ++ Body.

get(URI) ->
    "GET " ++ URI ++ " HTTP/1.1\r\n" ++ "\r\n".
```

Notemos el doble `\backslashr\backslashn`; uno al final de la linea de
status, y otro al final de la sección de headers. Una respuesta
apropiada debería contener headers que describan el contenido y el
tamaño del cuerpo de la respuesta, pero un browser standard va a
entender lo que le enviemos.

Si hasta ahora se hace complicado, recordemos estudiar la sección
“Getting Started” e intentar ir a través de los tutorials de la web,
antes de continuar. Si no hay problemas, entonces adelante.

La primera respuesta
====================

La tarea ahora es arrancar un programa que espere requests de entrada,
devuelva una respuesta y termina. No es un gran web server, pero va a
mostrarnos cómo trabajar con sockets. La lección importante es que un
socket que un servidor escucha no es lo mismo que el socket usado más
adelante para comunicación.

Llamemos el primer intento `rudy`, abramos un archivo nuevo y agreguemos
una declaración de módulo. Deberíamos definir cuatro procedimientos:

-   `init(Port)`: el procedimiento que inicializará el servidor, toma un
    número de puerto (por ejemplo 8080), abre un socket en modo escucha
    y pasa el socket a `handler/1`. Una vez que el request fue procesado
    el socket se cerrará.

-   `handler(Listen)`: escuchará el socket esperando una conexión de
    entrada. Una vez que un cliente se conecta pasara la conexión a
    `request/1`. Cuando el request haya sido procesado se cerrará la
    conexión.

-   `request(Client)`: leerá el request desde la conexión del cliente y
    la parseará. Usara nuestro http parser y pasará la request a
    `reply/1`. La respuesta luego es enviada al cliente.

-   `reply(Request)`: es donde decidimos qué responder, como convertir
    la respuesta en una respuesta HTTP bien formada.

El programa puede tener la siguiente estructura: (los “:” están abiertos
para completar):

```erlang
init(Port) ->
    Opt = [list, {active, false}, {reuseaddr, true}],
    case gen_tcp:listen(Port, Opt) of
        {ok, Listen} ->
            :
            gen_tcp:close(Listen),
            ok;
    {error, Error} ->
        error
    end.

handler(Listen) ->
    case gen_tcp:accept(Listen) of
        {ok, Client} ->
            :
        {error, Error} ->
            error
    end.

request(Client) ->
    Recv = gen_tcp:recv(Client, 0),
    case Recv of
        {ok, Str} ->
            :
            Response = reply(Request),
            gen_tcp:send(Client, Response);
        {error, Error} ->
            io:format("rudy: error: ~w~n", [Error])
    end,
    gen_tcp:close(Client).

reply({{get, URI, _}, _, _}) ->
    http:ok(...).
```

La API de socket
----------------

Para implementar los procedimientos de arriba, vamos a necesitar las
funciones definidas en la librería `gen_tcp`. Busquemos la librería en
el Kernel Reference Manual en sección “Application/kernel” de la
documentación. Lo siguiente debería ser útil:

-   `gen_tcp:listen(Port, Option)`: así es como el server abre un socket
    en modo escucha. Pasamos el numero de puerto como argumento y usamos
    la siguiente lista de opciones:
    `[{active, false}, {reuseaddr, true}]`. Al usar estas opciones
    veremos los bytes como una lista de enteros en lugar de una
    estructura binaria. Tendremos que leer la entrada usando `recv/2` en
    lugar de enviárnosla como mensajes. La dirección del puerto deberá
    ser usada una y otra vez.

-   `gen_tcp:accept(Listen)`: Así es como aceptamos un request de
    entrada. Si es exitoso, tendremos un canal de comunicación abierto
    con el cliente.

-   `gen_tcp:recv(Client, 0)`: Una vez que tengamos conexión con el
    cliente leeremos la entrada y la retornaremos como un string. El
    argumento 0, dice al sistema que lea todo lo posible.

-   `gen_tcp:send(Client, Reply)`: Así es como devolvemos la respuesta,
    en forma de string, al cliente.

-   `gen_tcp:close(Socket)`: Una vez que terminamos, necesitamos cerrar
    la conexión. Notar también que necesitamos cerrar el socket de
    escucha que abrimos al principio.

Completemos las partes faltantes, compilemos y arranquemos el programa.
Usemos nuestro browser para obtener la “página” accediendo a
“http://localhost:8080/foo”. ¿Hubo suerte?

Un server
---------

Ahora, un server por supuesto no debe terminar después de un request. El
sever debería correr y proveer servicio hasta que sea cerrado
manualmente. Para lograr esto necesitamos escuchar una nueva conexión
una vez que la primera ha sido procesada. Esto es facil de lograr,
modificando `handler/1` para que se llame a sí mismo recursivamente una
vez procesado el primer request.

Un porblema es, claro, cómo cerrar el server. Si esta suspendido
esperando conexiones, la única forma de cerrarlo es matando el proceso.
Nosotros no queremos matar la consola de Erlang, entonces una solución
es correr el server en un proceso separado y registrar este proceso con
un nombre para poder cerrarlo.

```erlang
-export([start/1, stop/0]).

start(Port) ->
    register(rudy, spawn(fun() -> init(Port) end)).

stop() ->
    exit(whereis(rudy), "time to die").
```

Esto es bastante brutal, y uno por supuesto debería hacer las cosas de
una manera un poco más controlada, pero por ahora alcanza.

El ejercicio
============

Se debe completar el server rudimentario descripto arriba y hacer
algunos experimentos. Setear el server en una máquina y accederlo desde
otra. Un pequeño programa de benchmark puede generar requests y medir el
tiempo que lleva recibir las respuestas.

```erlang
-module(test).
-export([bench/2]).

bench(Host, Port) ->
    Start = erlang:system_time(micro_seconds),
    run(100, Host, Port),
    Finish = erlang:system_time(micro_seconds),
    Finish - Start.

run(N, Host, Port) ->
    if
        N == 0 ->
            ok;
        true ->
            request(Host, Port),
            run(N-1, Host, Port)
    end.

request(Host, Port) ->
    Opt = [list, {active, false}, {reuseaddr, true}],
    {ok, Server} = gen_tcp:connect(Host, Port, Opt),
    gen_tcp:send(Server, http:get("foo")),
    Recv = gen_tcp:recv(Server, 0),
    case Recv of
        {ok, _} ->
            ok;
        {error, Error} ->
            io:format("test: error: ~w~n", [Error])
    end,
    gen_tcp:close(Server).
```

Eliminemos cualquier llamada a imprimir en la consola, para medir la
performance del server y no de la función de output. Insertemos un
pequeño delay (40ms) en el proceso del request para simular cualquier
procesamiento de archivos, scripting del lado del servidor, etc.

```erlang
reply({{get, URI, _}, _, _}) ->
    timer:sleep(40),
    http:ok(...).
```

Bien, ¿cuántos requests por segundo podemos servir? ¿Nuestro delay
artificial es importante o desaparece dentro del overhead de parsing?
¿Qué ocurre si ejecutamos los benchmarks en varias máquinas al mismo
tiempo? Hacer algunos tests y reportemos los resultados.

Un poco más allá
================

Discutamos (y aquel que lo desee puede implementar) algunas mejoras al
server. Lo más importante es una extensión para hacerlo multi-threaded.

Incrementando el rendimiento
----------------------------

Así como está nuestro server, esperará por un request, lo responderá, y
esperará al siguiente. Si para servir el request dependemos de otros
procesos, como un sistema de archivos o alguna base de datos, el server
estará ocioso mientras otro request puede estar listo para ser parseado.
Queremos mejorar el rendimiento de nuestro server permitiendo que cada
request sea procesado concurrentemente.

¿Deberíamos crear un nuevo proceso por cada request de entrada? ¿Toma
tiempo crear un nuevo proceso? ¿Qué ocurriría si tenemos miles de
requests por minuto? Un mejor enfoque puede ser crear un pool de
handlers y asignar cada request a ellos; si no hay handlers disponibles
ponemos el request en espera, o lo ignoramos.

Erlang permite incluso varios procesos escuchando un socket. Uno podría
crear un número de servers secuenciales que están todos escuchando al
mismo socket.

El sistema de Erlang tiene soporte para arquitecturas multiprocesador.
Si se tiene un dual-core, se pueden hacer algunos tests de performance.
Leer sobre cómo arrancar Erlang con soprte para multiprocesador. Las
cosas deberían mejorar incluso en un procesador de un solo core ya que
el sistema mejorará al minimizar las latencias.

Parseo de HTTP
--------------

Si las cosas se hicieron del modo fácil, dimos por descontado que el
request HTTP estará completo en el primer string que leamos del socket.
No siempre es el caso, un request puede estar dividido en varios bloques
y deberíamos concatenarlos antes de leer el request completo.

Una solución simple es hacer una primera recorrida del string buscando
un doble CRLF. Ésto será el fin de la sección de headers; si no lo
encontramos, entonces deberemos esperar por más. ¿Cómo sabremos el
tamaño del cuerpo?

Devolver archivos
-----------------

No es un gran web server si solo podemos devolver respuestas fijas.
Expandamos el server para que pueda retornar archivos. Para lograr eso
necesitaremos parsear la URI y serparar el path y el nombre de archivo
de un posible query o índice. Una vez que tengamos el nombre de archivo
a mano, necesitamos construir una header de respuesta apropiado
conteniendo el tamaño, tipo y condiciones de encoding.

Robustez
--------

La manera en que el server se apaga es, evidentemente, no muy elegante.
Uno podría hacer un trabajo mucho mejor teniendo los sockets activos y
enviar las conexiones como mensajes. El server podria entonces estar
libre para recibir mensajes de control desde un proceso controlador o
mensajes desde el socket.

Otro problema con la implementación actual, es que dejara el socket
abierto si las cosas salen mal. Un mecanismo más robusto debe capturar
excepciones y cerrar sockets, archivos abiertos, etc. antes de terminar.

[^1]: Adaptado al español del material original de Johan Montelius
    (<https://people.kth.se/~johanmon/dse.html>)
